

Devoir maison N° 01.

Nom et prénom
Maâche Amira
Moussi Lydia
Groupe 02

Exercice 01 :

$$f(x) = (x - \alpha)^m h(x) \quad \text{avec } h(x) \neq 0.$$

1 - Montrer la convergence:
avec la méthode de Newton.

$$x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}$$

$$\text{On a } e_n = x_n - \alpha \Rightarrow x_n = e_n + \alpha.$$

$$f(x) = (x - \alpha)^m h(x).$$

$$f'(x) = m(x - \alpha)^{m-1} h(x) + (x - \alpha)^m h'(x).$$

$$f''(x) = m(m-1)(x - \alpha)^{m-2} h(x) + 2m(x - \alpha)^{m-1} h'(x) + (x - \alpha)^m h''(x).$$

$$f(x_n) = (x_n - \alpha)^m h(x_n) = e_n^m h(x_n).$$

$$f'(x_n) = m(x_n - \alpha)^{m-1} h(x_n) + (x_n - \alpha)^m h'(x_n) = m e_n^{m-1} h(x_n) + e_n^m h'(x_n).$$

$$x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} = x_n - \frac{e_n^m h(x_n)}{m e_n^{m-1} h(x_n) + e_n^m h'(x_n)} = x_n - \frac{e_n h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)}.$$

$$e_{n+1} = x_{n+1} - \alpha = x_n - \alpha - \frac{e_n h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} = e_n - \frac{e_n h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)}.$$

$$= e_n \left(1 - \frac{h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} \right) = e_n \left(\frac{m h(x_n) + e_n h'(x_n) - h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} \right)$$

$$= e_n \left(\frac{(m-1) h(x_n) + e_n h'(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} \right)$$

$$\lim_{x_n \rightarrow \alpha} \frac{(m-1) h(x_n) + e_n h'(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} = \frac{(m-1) h(\alpha)}{m h(\alpha)} = \frac{m-1}{m}$$

$$\text{Donc } e_{n+1} = \frac{m-1}{m} e_n.$$

$$\frac{m-1}{m} \neq 0 \Rightarrow \text{l'ordre de convergence est linéaire.}$$

solution de

(0,2) mol/e

1

quadratique.

$$x_{n+1} = x_n - m \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}.$$

$$x_{n+1} = x_n - m \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} = x_n - m \frac{e_n^m h(x_n)}{m e_n^{m-1} h(x_n) + e_n^m h'(x_n)} = x_n - \frac{m e_n h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)}$$

$$e_{n+1} = x_{n+1} - \alpha = e_n - \frac{m e_n h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} = e_n \left(1 - \frac{m h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} \right)$$

$$= e_n \left(\frac{m h(x_n) + e_n h'(x_n) - m h(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} \right) = e_n \left(\frac{e_n h'(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} \right) = e_n^2 \frac{h'(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)}$$

$$\lim_{x_n \rightarrow \alpha} \frac{h'(x_n)}{m h(x_n) + e_n h'(x_n)} = \frac{h'(\alpha)}{m h(\alpha)}. \quad \text{Donc } e_{n+1} = \frac{h'(\alpha)}{m h(\alpha)} e_n^2.$$

Car $e_{n+1} \approx C e_n^2$ la convergence est quadratique.

3 - Considération que l'équation non linéaire $f(x) = \exp(x) - \frac{x^2}{2} - x - 1$ sur $[-1, 1]$.

↳ Calcul de $f(-1)$ et $f(1)$.

$$f(-1) = e^{-1} - \frac{(-1)^2}{2} - (-1) - 1 = e^{-1} - \frac{1}{2} < \frac{1}{2.7} - \frac{1}{2} < 0 = -0,133$$

$$f(1) = e^1 - \frac{1^2}{2} - 1 - 1 = e - \frac{5}{2} > 2,7 - 2,5 > 0 = 0,218.$$

$$\text{Donc } f(-1) \times f(1) < 0.$$

Par le théorème des valeurs intermédiaires.

$$\exists x^* \in [-1, 1] \text{ tel que } f(x^*) = 0.$$

• Unicité.

$$f(x) = e^x - x - 1.$$

Sur $[-1, 1]$: e^x est croissante et $e^x - x - 1 > 0$. Donc $f(x) > 0 \rightarrow$ Strictement croissante. Donc la racine est unique.

5 - Méthode de Newton pour cette équation:

$$x_{n+1} = x_n - \frac{e^{x_n} - \frac{x_n^2}{2} - x_n - 1}{e^{x_n} - x_n - 1}$$

$f(0) = 0$. Donc la racine est multiple.

6 - Méthode d'ordre 2

$$x_{n+1} = x_n - m \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} \quad \text{ici } m=2. \quad x_{n+1} = x_n - 2 \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}$$

Exercice 02: $x = g(x)$, $g(x) = -\ln(x)$ donc $x = -\ln(x)$.

$$x + \ln(x) = 0.$$

a - Montrer qu'il existe une unique racine $\alpha \in [0, 1]$.

$$f(x) = x + \ln(x).$$

$$x = -\ln(x) \Leftrightarrow f(x) = 0.$$

$$\ln(x) \Rightarrow x > 0. \quad \text{Donc } [0, +\infty[.$$

x est continue $\ln(x)$ est continue. Donc f est continue sur $[0, +\infty[$.

$$\bullet f(1) = 1 > 0.$$

$$f(0,1) = -2,202 < 0. \quad \left. \begin{array}{l} f(1) > 0 \\ f(0,1) < 0 \end{array} \right\} f(0,1) \times f(1) < 0.$$

Par le théorème des valeurs intermédiaires.

$$\exists \alpha \in [0, 1] \text{ tel que } f(\alpha) = 0$$

$\bullet f(x) = 1 + \frac{1}{x} > 0 \quad (x > 0)$ Donc f est strictement croissante \Rightarrow une seule solution. α est unique $\alpha \in [0, 1]$.

b - Montrer que l'iteration $x_{n+1} = g(x_n)$ diverge.

$$x_{n+1} = g(x_n) = -\ln(x_n).$$

$$|g(x)| < 1$$

$$g'(x) = -\frac{1}{x}. \quad \text{Donc } g(x) = -\frac{1}{x} \quad 0 < x < 1 \Rightarrow \frac{1}{x} > 1.$$

$$|g(x)| > 1. \quad \text{donc la méthode diverge.}$$

c - Nouvelle iteration:

$$x_{n+1} = g^{-1}(x_n) \quad \text{on a } g(x) = -\ln(x) \text{ alors } y = -\ln x \Rightarrow x = e^{-y}.$$

$$\text{Donc } g^{-1}(x) = e^{-x}.$$

(3)

$$x_{n+1} = e^{-x_n}$$

$$e_n = x_n - \alpha$$

$$e_{n+1} \simeq g^{-1}(\alpha) e_n. \quad (g^{-1})(x) = -e^{-x} \Rightarrow (g^{-1})(\alpha) = -e^{-\alpha}. \quad (\alpha = -\ln(\alpha))$$

$$e^{-\alpha} = \alpha. \text{ Donc } (g^{-1})(\alpha) = -\alpha \text{ et } 0 < \alpha < 1. \quad |(g^{-1})(\alpha)| = \alpha < 1.$$

Donc la méthode converge.

$e_{n+1} \simeq \alpha e_n$ Donc e_{n+1} et e_n ont des signes opposés (la suite oscille autour de α).

2. Retrouver la racine avec Newton.

$$f(x) = x + \ln(x) = 0.$$

$$x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}. \quad f'(x) = 1 + \frac{1}{x}.$$

$$x_{n+1} = x_n - \frac{x_n + \ln(x_n)}{1 + \frac{1}{x_n}} \Rightarrow x_{n+1} = x_n - \frac{x_n(x_n + \ln(x_n))}{x_n + 1} = x_n - \frac{x_n(x_n + \ln(x_n))}{x_n + 1}.$$

Cette méthode converge quadratiquement.

Exo 3:

1. montrons que l'équation (Δ) admet une racine unique α dans $[0, 1]$:

Considérons la fonction :

$f(x) = x(1 + e^x) - e^x$ nous voulons montrer qu'il existe une unique solution à $f(x) = 0$ dans l'intervalle $[0, 1]$.

• en calcul $f(0)$ et $f(1)$:

$$f(0) = 0(1 + e^0) - e^0 = 0 - 1 = -1$$

$$f(1) = 1(1 + e^1) - e^1 = 1 + e - e = 1$$

2. $f(0) < 0$ et $f(1) > 0$ puisque $f(x)$ est continue car c'est une combinaison de fonction continue, par le théorème des valeurs intermédiaires il existe au moins une racine dans l'intervalle $[0, 1]$.

3. calculons la dérivée de $f(x)$ pour montrer l'unicité de la racine:

$$f'(x) = (1 + e^x) + x(e^x) - e^x = 1 + xe^x$$

Puisque $x \in [0, 1]$, $xe^x \geq 0$ donc $f'(x) = 1 + xe^x > 0$ pour tout $x \in [0, 1]$.

• l'équation est: $x(1 + e^x) = e^x$

$$\Rightarrow x = \frac{e^x}{1 + e^x}$$

un itération de point fixe est: $x_{n+1} = \frac{e^{x_n}}{1 + e^{x_n}}$

• montrons que cette itération converge vers la solution

α :

(5)

$$g'(x) < 1 \text{ pour } x \in [0, 1].$$

$$g'(x) = \frac{e^x(1+e^x) - e^x(e^x)}{(1+e^x)^2} = \frac{e^x + e^{2x} - e^{2x}}{(1+e^x)^2}$$

$$\frac{e^x}{(1+e^x)^2} < 1.$$

$g'(0) = \frac{1}{4}$, $g'(\frac{1}{4}) \approx 0.19$ donc $g'(x) < 1$
elle converge vers l'unique solution α .

4. Méthode de Newton:

$$f(x) = x(1+e^x) - e^x$$

$$f'(x) = 1 + xe^x$$

$$x_{n+1} = x_n - \frac{x_n(1+e^{x_n}) - e^{x_n}}{1+x_n e^{x_n}}$$

Bon choix:

$$x = 0.5 \text{ car } f(0) < 0 \text{ et } f(1) > 0.$$

(6)

Exo 4:

$$f(x) = x^3 - 3x + 1$$

a) Dérivée =

$$f'(x) = 3x^2 - 3 = 3(x^2 - 1) = 3(x-1)(x+1)$$

Donc =

$$f'(x) = 0 \text{ pour } x = -1 \text{ et } x = 1$$

$] -\infty, -1]$ la fonction est croissante

$[-1, 1]$ " décroissante

$[1, \infty[$ " croissante

$$\rightarrow f(-1) = (-1)^3 - 3(-1) + 1 = -1 + 3 + 1 = 3$$

$$\rightarrow f(1) = 1 - 3 + 1 = -1$$

$$\rightarrow f(-2) = -8 + 6 + 1 = -1 < 0$$

$$\rightarrow f(-1) = 3 > 0$$

$$\rightarrow f(0) = 1 > 0$$

$$\rightarrow f(1) = -1 < 0$$

$$\rightarrow f(2) = -1 < 0$$

$$\rightarrow f(2) = 8 - 6 + 1 = 3 > 0$$

* conclusion =

l'équation poss. de 3 racines réelles

2) trouver des fonctions $x = f(x)$

$$f(x) = 0$$

$$x^3 - 3x + 1 = 0$$

on isole x

formule 1 =

7

$$x^3 = 3x + 1 \Rightarrow f_1(x) = \sqrt[3]{3x-1}$$

$$\rightarrow \text{forme 2} =$$

$$3x = x^3 + 1 \Rightarrow f_2(x) = \frac{x^3 + 1}{3}$$

$$\rightarrow \text{forme 3} =$$

$$x(x^2 - 3) = -1 \Rightarrow f_3(x) = \frac{1}{3-x^2}$$

3) choisir la fonction qui converge vers la racine maximale =

$$|f(x)| < 1$$

$$x_3 \in [1, 2] \Rightarrow f_2(x) = \frac{x^3 + 1}{3}$$

$$f_2(x) = x^2 \Rightarrow f_2(1.5) = 2.25 > 1$$

$$\hookrightarrow f_1(x) = \sqrt[3]{3x-1}$$

$$f_1(x) = \frac{1}{3} (3x-1)^{-\frac{2}{3}} \cdot 3 = (3x-1)^{-\frac{2}{3}}$$

$$f_1(1.5) \approx 0.4 < 1 \text{ donc } \Rightarrow f(x) = \sqrt[3]{3x-1}$$

4) calcul de la racine à 10^{-4} près =

$$x_{n+1} = \sqrt[3]{3x_n - 1} \Rightarrow x_0 = 1.5$$

$$x_1 = \sqrt[3]{3(1.5) - 1} = \sqrt[3]{3.5} = 1.518$$

$$x_2 = \sqrt[3]{3(1.518) - 1} = 1.526$$

$$x_3 = 1.531$$

$$x_4 = 1.5325$$

$$x_5 = 1.5329$$

$$x_6 = 1.5329$$

$$\text{erreur} = |x_6 - x_5| < 10^{-4}$$